【利字當頭】請政府出售海洋公園 - 利世民

【利字當頭】請政府出售海洋公園 - 利世民

海洋公園昨舉行記者會指面對前所未見挑戰，令公園背負重大財政壓力。易仰民攝

海洋公園蝕錢，說明了甚麼？經濟差？還是制度有問題？

過去十幾年，不是說大陸旅客撐起香港經濟嗎？為甚麼海洋公園有國家強大政策支持，仍然淪為伸手黨？在正常商業社會，管理層早已換人。偏偏在這個號稱世界最自由經濟體城市，國營主題公園越墮落越快樂。答案很簡單：「當你可以輸錢輸到政府用億億聲打救，一千幾百的門票收入又算甚麼？」

要救海洋公園？我會說：「賣咗佢啦！」那怕結果發展商起樓起商場，那始終要通過程序改變土地用途，要補地價，政府根本沒甚麼可輸。重點是，我堅決反對納稅人要用血汗錢去支持任何一家主題公園。

不要跟我說甚麼為旅遊業投資。假如這個邏輯講得通，只要有旅客的商場，不但可免補地價增加樓面面積，還可得到政府補貼擴建。所以，沒理由海洋公園應該有任何特殊待遇；亦因為這原因，最理想安排是還海洋公園於市場，一切按自負盈虧原則運作。

題外話。幾年前我做過一個關於旅遊業基建的課題研究，其中一個結論是，一個城市無論硬件或軟件，都不應該刻意為旅遊業而設計。換句話說，市民日常生活的食、玩、住、行，如可吸引旅客，那是一個城市真正的增值。當然，這不代表甚麼都不用做，但我也見不到任何理由政府會比市場做得更好。

話說回頭，董建華為搶迪士尼而不惜割地賠款，最終有沒有交出當年聲稱創造千億經濟價值？沒有。有沒有要因此問責？沒有。港人要付鈔買票進場沒問題，但就連沒份享受的納稅人也要埋單，究竟道德何在？

利世民

本欄逢周二、四刊出

日期：2020年1月14日 星期二

將軍澳:孤星淚音樂演奏會
時間 ： 2000
地點 ：香港單車館露天劇場將軍澳寶康路105-107號

======================

日期：2020年1月15日 星期三

中環:全民力拒 制度暴力 你我堅守 程序公義集會
時間 ： 1200-1400
地點 ：愛丁堡廣場

沙田醫院:醫護界街站
時間 ： 1300-1500
地點 ：沙田醫院

灣仔:會計工會街站
時間 ： 1930-2130
地點 ：灣仔皇后大道東147-149號威利商業大廈22室灣仔Livo

荃灣公民廣場-法律權益及濫捕應對
時間 ： 2000-2200
地點 ：荃灣廣場對出空地

===================================

中環:119天下制裁大遊行
日期：2020年1月19日 星期日
時間 ： 1500
地點 ：遮打道 至 銅鑼灣SOGO
(*不反對通知書申請中)

支持。
冇理由要用納稅人嘅錢去補貼一間蝕錢公司。如果佢真係咁有價值，咪自己賺錢囉